% !TeX program = uplatex
\documentclass[a4paper,12pt]{jlreq}

% ===== Packages =====
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools,bm}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{per-mode=symbol}
\usepackage{physics}
\usepackage{mhchem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{ascmac} % ← item box用
\usepackage{xcolor} % ← 任意（強調や色を使う場合）
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=25mm}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  urlcolor=blue,
  citecolor=black
}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}

% ===== Title =====
\title{実体振り子の振動}
\author{学籍番号：2225091~~~~~~氏名 : 西亦 岳雄}

\begin{document}
\maketitle

% ===== 目的 =====
\begin{itembox}[l]{\large 実験の目的}

　実体振り子に関して, その重心と回転軸の線分距離を変化させ振動周期を計測し, 実体振り子における慣性モーメントと振動周期の関係性を調べる.

\end{itembox}


% ===== 原理 =====
\section*{1.原理}

　剛体とは, 外力がかかっても変形しない理想的な物体のことである. その剛体の運動を記述するため, 剛体の運動方程式を立てる. まず, ある剛体に軸を指し, その軸を指定するためにある2点を決める必要がある(この状態だと軸の周りに剛体が回転できてしまう). ここで, 剛体中のもう一点を指定し固定すれば剛体の刻々の動きを決めることができる. この一点は, $x,y,z$座標の三つのパラメータで決まるので, ここまでで9つのパラメータを指定する必要がある. さらに, 剛体を貫く2点と剛体の回転を止めるための残りの1点の互いの距離を一定とすれば, 自由度は6となり以下の6つの方程式を決めることができる. 
\begin{align}
    M \ddot{\bm{r}}_G = \sum_{i=1}^{n} \bm{F}_i
\end{align}

\begin{align}
\bm{N} = \sum_{i=1}^{n} \bm{r}_i \times \bm{F}_i  
\end{align}
ただし, $M$:剛体の質量, $\bm{r}_G$:剛体の重心の位置, $\bm{N}$:原点周りのトルク, $\bm{F}_i$:剛体中の$i$番目の質点が受ける外力である. 

　剛体が固定された軸に貫かれている場合を考える. このときの剛体の自由度は1となるから, 必要な方程式は1つとなる. また, 剛体の運動は固定軸($z$軸)回りのトルクを用いて
\begin{align}
    N_z = \dot{L}_z
\end{align}
の式に従う. 剛体を微小な立方体に分割し$L_z$に関して足し上げると
\begin{align}
    L_z &= \sum_{i=1}^{n} (\bm{r}_i \times \bm{p}_i)\\
        &= \sum_{i=1}^{n} (\bm{r}_i \times m_i \dot{\bm{r}}_i)_z\\
        &\xrightarrow[\Delta V \to 0]{} \int_{}^{} dV[\bm{r} \times \rho(\bm{r})\dot{\bm{r}}]_z
\end{align}







% ===== 実験装置構成・方法 =====
\section*{2.実験装置構成・方法}


% ===== 結果と解析 =====
\section*{3.結果と解析}


% ===== 考察 =====
\section*{4.考察}


% ===== 概括 =====
\section*{5.概括}



\end{document}
